<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gramática on Fuentes para el Corpus Histórico del Mapudungun (CHM)</title>
    <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/tags/gram%C3%A1tica/</link>
    <description>Recent content in Gramática on Fuentes para el Corpus Histórico del Mapudungun (CHM)</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>sp</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 Benjamín Molineaux</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Feb 1911 16:45:54 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/tags/gram%C3%A1tica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Alejandro Cañas: Estudios en Veliche</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/canas/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 1911 16:45:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/canas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;NOT Transcribed&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;a href=&#34;https://benmolineaux.github.io/bookshelf/Canas.pdf&#34; class=&#34;button&#34;&gt;PDF Text (Image Scans)&lt;/a&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Félix de Augusta: Gramática Araucana</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/augustagramatica/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 1903 16:45:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/augustagramatica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Parcialmente Transcrito&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Quizás la más completa gramática misionera del mapudungun es la del bávaro Felix José de Augusta. Nacido en la ciudad de Augsburgo en 1860, bajo el nombre de August Stephan Kathan, estudió medicina en Würtzburg y después en Munich, donde obtuvo su doctorado. En 1887 fue aceptado a la orden capuchina en Laufen, tomando el nombre de Felix Joseph, al cual habría de seguir su lugar de origen, von Augsburg, a modo de apellido. Fue ordenado en 1980, y hacia fines del 1895 se habría unido a la primera misión de franciscanos bávaros a la Araucanía.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Raoul de La Grasserie: Grammaire Langue Auca</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/grasserie/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 1898 16:45:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/grasserie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;NOT Transcribed&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;a href=&#34;https://benmolineaux.github.io/bookshelf/Grasserie.pdf&#34; class=&#34;button&#34;&gt;PDF Text (Image Scans)&lt;/a&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Federico Barbará: Manual o vocabulario de la lengua pampa</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/barbara/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 1878 16:45:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/barbara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Transcrito&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esta es una breve gramatica, una serie de textos y un vocabulario mapudungun-castellano compilados por el Teniente Coronel Carlos Federico Barbará, del ejército argentino en base a los dialectos orientales de la lengua (que él llama &lt;em&gt;pampa&lt;/em&gt;).  El esbozo gramatical está claramente basado en Febrés (1765) y los textos a menudo siguen de cerca a los de Savino (1876).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Una versión del &lt;em&gt;Vocabulario&lt;/em&gt; se encuentra disponible a través del siguiente enlace:&#xA;&lt;a href=&#34;https://pueblosoriginarios.com/lenguas/pampa.php&#34;&gt;https://pueblosoriginarios.com/lenguas/pampa.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bernhard Havestadt: Chilidúģu</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/havestadt/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 1777 16:45:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/havestadt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Transcrito en parte&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El jesuita alemán Bernhard Havestadt (1714-1778) fue el autor de una de las dos gramáticas del mapudungun del siglo XVIII.  Nacido en Köln, abandonó su monasterio de Horst-Maria en  Westfalia en 1746, rumbo a &amp;rsquo;las indias’. Eventualmente, se presentaría como parte de la misión de La Frontera en marzo del 1748. Aquí permaneció veintidos años, dejando atrás un menudo registro de su legado evangélico y de sus viajes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Thomas Falkner: A description of Patagonia</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/falkner/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 1774 16:45:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/falkner/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;NOT Transcribed&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;See pages 132-150, on Language.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;a href=&#34;https://benmolineaux.github.io/bookshelf/Falkner.pdf&#34; class=&#34;button&#34;&gt;PDF Text (Image Scans)&lt;/a&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Andrés Febres: Arte de la Lengua General del Reyno de Chile</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/febres/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 1764 16:45:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/febres/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Transcrito&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esta fue la obra temprana de mayor circulación sobre el mapudungun. Tanto así que el HMS Beagle en su famosa circunnavegación de 1831&amp;ndash;1836 a cargo del Capitán Fitz Roy, llevaba una copia a bordo, junto al joven Charles Darwin.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Su autor es el jesuita catalán Andrés Febres (1732&amp;ndash;1790), que llegó al Wallmapu (territorio mapuche) en 1759, a sus 27 años. Llama la atención que el misionero aprendió la lengua, escribió y publicó su gramática en menos de cinco años desde su arribo. Hay buenas razones para sospechar, sin embargo, que Febres ya habría entrado en contacto con la gramática de B. Havestadt (&lt;a href=&#34;https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/havestadt1/&#34;&gt;Chilidúģu&lt;/a&gt;) – en su versión manuscrita en castellano - con anterioridad a su viaje transatlántico (véase Lenz 1897:XLI-LI y Havestadt 1777:189), además de una copia del &lt;a href=&#34;https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/valdiviagramatica/&#34;&gt;Arte&lt;/a&gt; de Valdivia (1606). Esto le habría dado un impulso inicial a su proceso de aprendizaje. Dicho esto, la Gramática de Febres se publicó antes de la de su hermano de la orden, sin una sola mención del texto de su predecesor bávaro. Siendo más condensada que la de de Havestadt - y siendo publicada en castellano y no latín - la obra del catalán se usó mucho más ampliamente en la formación de nuevos misioneros. Otro punto en el cual la gramática de Febres sobrepasa a la de Havestadt es en el cuidado de la transcripción de los sonidos, como se deja entrever en los numerosos comentarios de pronunciación y el uso de variados recursos ortográficos y ejemplificación a lo largo de la obra.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Luis de Valdivia: Arte y Gramática</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/valdiviagramatica/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 1606 16:45:54 +0000</pubDate>
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/valdiviagramatica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Parcialmente Transcrito&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esta es la fuente textual más temprana con la que contamos para el Mapudungun.&#xA;Su autor es el padre Luys de Valdivia, uno los miembros fundadores de la Misión Chilena de la Sociedad de Jesús (Jesuitas), fundada en 1593.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Durante su estadía en el &amp;ldquo;Reyno de Chile&amp;rdquo;, Valdiva no sólo se involucró en la la educación de los conquistadores y la evangelización del pueblo mapuche, sino que también participó en los intentos tempranos por prevenir las confrontaciones militares entre ambos grupos. Viajó extensamente por los territorios, aprendiendo y predicando en la lengua (ver Olivares 2005; Toribio Medina 1894).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
